上回讲到，为了让所有的动物都能参加赛马，Java 7 引入了 invokedynamic 机制，允许调用任意类的“赛跑”方法。不过，我们并没有讲解 invokedynamic，而是深入地探讨了它所依赖的方法句柄。

今天，我便来正式地介绍 invokedynamic 指令，讲讲它是如何生成调用点，并且允许应用程序自己决定链接至哪一个方法中的。

## invokedynamic 指令

invokedynamic 是 Java 7 引入的一条新指令，用以支持动态语言的方法调用。具体来说，它将调用点（CallSite）抽象成一个 Java 类，并且将原本由 Java 虚拟机控制的方法调用以及方法链接暴露给了应用程序。在运行过程中，每一条 invokedynamic 指令将捆绑一个调用点，并且会调用该调用点所链接的方法句柄。

在第一次执行 invokedynamic 指令时，Java 虚拟机会调用该指令所对应的启动方法（BootStrap Method），来生成前面提到的调用点，并且将之绑定至该 invokedynamic 指令中。在之后的运行过程中，Java 虚拟机则会直接调用绑定的调用点所链接的方法句柄。

在字节码中，启动方法是用方法句柄来指定的。这个方法句柄指向一个返回类型为调用点的静态方法。该方法必须接收三个固定的参数，分别为一个 Lookup 类实例，一个用来指代目标方法名字的字符串，以及该调用点能够链接的方法句柄的类型。

除了这三个必需参数之外，启动方法还可以接收若干个其他的参数，用来辅助生成调用点，或者定位所要链接的目标方法。

```
import java.lang.invoke.*;
 
class Horse {
  public void race() {
    System.out.println("Horse.race()"); 
  }
}
 
class Deer {
  public void race() {
    System.out.println("Deer.race()");
  }
}
 
// javac Circuit.java
// java Circuit
public class Circuit {
 
  public static void startRace(Object obj) {
    // aload obj
    // invokedynamic race()
  }
 
  public static void main(String[] args) {
    startRace(new Horse());
    // startRace(new Deer());
  }
  
  public static CallSite bootstrap(MethodHandles.Lookup l, String name, MethodType callSiteType) throws Throwable {
    MethodHandle mh = l.findVirtual(Horse.class, name, MethodType.methodType(void.class));
    return new ConstantCallSite(mh.asType(callSiteType));
  }
}
```

我在文稿中贴了一段代码，其中便包含一个启动方法。它将接收前面提到的三个固定参数，并且返回一个链接至 Horse.race 方法的 ConstantCallSite。

这里的 ConstantCallSite 是一种不可以更改链接对象的调用点。除此之外，Java 核心类库还提供多种可以更改链接对象的调用点，比如 MutableCallSite 和 VolatileCallSite。

这两者的区别就好比正常字段和 volatile 字段之间的区别。此外，应用程序还可以自定义调用点类，来满足特定的重链接需求。

由于 Java 暂不支持直接生成 invokedynamic 指令 [1]，所以接下来我会借助之前介绍过的字节码工具 ASM 来实现这一目的。

```
import java.io.IOException;
import java.lang.invoke.*;
import java.nio.file.*;
 
import org.objectweb.asm.*;
 
// javac -cp /path/to/asm-all-6.0_BETA.jar:. ASMHelper.java
// java -cp /path/to/asm-all-6.0_BETA.jar:. ASMHelper
// java Circuit
public class ASMHelper implements Opcodes {
 
  private static class MyMethodVisitor extends MethodVisitor {
 
    private static final String BOOTSTRAP_CLASS_NAME = Circuit.class.getName().replace('.', '/');
    private static final String BOOTSTRAP_METHOD_NAME = "bootstrap";
    private static final String BOOTSTRAP_METHOD_DESC = MethodType
        .methodType(CallSite.class, MethodHandles.Lookup.class, String.class, MethodType.class)
        .toMethodDescriptorString();
 
    private static final String TARGET_METHOD_NAME = "race";
    private static final String TARGET_METHOD_DESC = "(Ljava/lang/Object;)V";
 
    public final MethodVisitor mv;
 
    public MyMethodVisitor(int api, MethodVisitor mv) {
      super(api);
      this.mv = mv;
    }
 
    @Override
    public void visitCode() {
      mv.visitCode();
      mv.visitVarInsn(ALOAD, 0);
      Handle h = new Handle(H_INVOKESTATIC, BOOTSTRAP_CLASS_NAME, BOOTSTRAP_METHOD_NAME, BOOTSTRAP_METHOD_DESC, false);
      mv.visitInvokeDynamicInsn(TARGET_METHOD_NAME, TARGET_METHOD_DESC, h);
      mv.visitInsn(RETURN);
      mv.visitMaxs(1, 1);
      mv.visitEnd();
    }
  }
 
  public static void main(String[] args) throws IOException {
    ClassReader cr = new ClassReader("Circuit");
    ClassWriter cw = new ClassWriter(cr, ClassWriter.COMPUTE_FRAMES);
    ClassVisitor cv = new ClassVisitor(ASM6, cw) {
      @Override
      public MethodVisitor visitMethod(int access, String name, String descriptor, String signature,
          String[] exceptions) {
        MethodVisitor visitor = super.visitMethod(access, name, descriptor, signature, exceptions);
        if ("startRace".equals(name)) {
          return new MyMethodVisitor(ASM6, visitor);
        }
        return visitor;
      }
    };
    cr.accept(cv, ClassReader.SKIP_FRAMES);
 
    Files.write(Paths.get("Circuit.class"), cw.toByteArray());
  }
}
```

你无需理解上面这段代码的具体含义，只须了解它会更改同一目录下 Circuit 类的 startRace(Object) 方法，使之包含 invokedynamic 指令，执行所谓的赛跑方法。

```
 public static void startRace(java.lang.Object);
         0: aload_0
         1: invokedynamic #80,  0 // race:(Ljava/lang/Object;)V
         6: return
```

如果你足够细心的话，你会发现该指令所调用的赛跑方法的描述符，和 Horse.race 方法或者 Deer.race 方法的描述符并不一致。这是因为 invokedynamic 指令最终调用的是方法句柄，而方法句柄会将调用者当成第一个参数。因此，刚刚提到的那两个方法恰恰符合这个描述符所对应的方法句柄类型。

到目前为止，我们已经可以通过 invokedynamic 调用 Horse.race 方法了。为了支持调用任意类的 race 方法，我实现了一个简单的单态内联缓存。如果调用者的类型命中缓存中的类型，便直接调用缓存中的方法句柄，否则便更新缓存。

```
// 需要更改 ASMHelper.MyMethodVisitor 中的 BOOTSTRAP_CLASS_NAME
import java.lang.invoke.*;
 
public class MonomorphicInlineCache {
 
  private final MethodHandles.Lookup lookup;
  private final String name;
 
  public MonomorphicInlineCache(MethodHandles.Lookup lookup, String name) {
    this.lookup = lookup;
    this.name = name;
  }
 
  private Class<?> cachedClass = null;
  private MethodHandle mh = null;
 
  public void invoke(Object receiver) throws Throwable {
    if (cachedClass != receiver.getClass()) {
      cachedClass = receiver.getClass();
      mh = lookup.findVirtual(cachedClass, name, MethodType.methodType(void.class));
    }
    mh.invoke(receiver);
  }
 
  public static CallSite bootstrap(MethodHandles.Lookup l, String name, MethodType callSiteType) throws Throwable {
    MonomorphicInlineCache ic = new MonomorphicInlineCache(l, name);
    MethodHandle mh = l.findVirtual(MonomorphicInlineCache.class, "invoke", MethodType.methodType(void.class, Object.class));
    return new ConstantCallSite(mh.bindTo(ic));
  }
}
```

可以看到，尽管 invokedynamic 指令调用的是所谓的 race 方法，但是实际上我返回了一个链接至名为“invoke”的方法的调用点。由于调用点仅要求方法句柄的类型能够匹配，因此这个链接是合法的。

不过，这正是 invokedynamic 的目的，也就是将调用点与目标方法的链接交由应用程序来做，并且依赖于应用程序对目标方法进行验证。所以，如果应用程序将赛跑方法链接至兔子的睡觉方法，那也只能怪应用程序自己了。

## Java 8 的 Lambda 表达式

在 Java 8 中，Lambda 表达式也是借助 invokedynamic 来实现的。

具体来说，Java 编译器利用 invokedynamic 指令来生成实现了函数式接口的适配器。这里的函数式接口指的是仅包括一个非 default 接口方法的接口，一般通过 @FunctionalInterface 注解。不过就算是没有使用该注解，Java 编译器也会将符合条件的接口辨认为函数式接口。

```
int x = ..
IntStream.of(1, 2, 3).map(i -> i * 2).map(i -> i * x);
```

举个例子，上面这段代码会对 IntStream 中的元素进行两次映射。我们知道，映射方法 map 所接收的参数是 IntUnaryOperator（这是一个函数式接口）。也就是说，在运行过程中我们需要将 i->i*2 和 i->i*x 这两个 Lambda 表达式转化成 IntUnaryOperator 的实例。这个转化过程便是由 invokedynamic 来实现的。

在编译过程中，Java 编译器会对 Lambda 表达式进行解语法糖（desugar），生成一个方法来保存 Lambda 表达式的内容。该方法的参数列表不仅包含原本 Lambda 表达式的参数，还包含它所捕获的变量。(注：方法引用，如 Horse::race，则不会生成生成额外的方法。)

在上面那个例子中，第一个 Lambda 表达式没有捕获其他变量，而第二个 Lambda 表达式（也就是 i->i*x）则会捕获局部变量 x。这两个 Lambda 表达式对应的方法如下所示。可以看到，所捕获的变量同样也会作为参数传入生成的方法之中。

```
  // i -> i * 2
  private static int lambda$0(int);
    Code:
       0: iload_0
       1: iconst_2
       2: imul
       3: ireturn
 
  // i -> i * x
  private static int lambda$1(int, int);
    Code:
       0: iload_1
       1: iload_0
       2: imul
       3: ireturn
```

第一次执行 invokedynamic 指令时，它所对应的启动方法会通过 ASM 来生成一个适配器类。这个适配器类实现了对应的函数式接口，在我们的例子中，也就是 IntUnaryOperator。启动方法的返回值是一个 ConstantCallSite，其链接对象为一个返回适配器类实例的方法句柄。

根据 Lambda 表达式是否捕获其他变量，启动方法生成的适配器类以及所链接的方法句柄皆不同。

如果该 Lambda 表达式没有捕获其他变量，那么可以认为它是上下文无关的。因此，启动方法将新建一个适配器类的实例，并且生成一个特殊的方法句柄，始终返回该实例。

如果该 Lambda 表达式捕获了其他变量，那么每次执行该 invokedynamic 指令，我们都要更新这些捕获了的变量，以防止它们发生了变化。

另外，为了保证 Lambda 表达式的线程安全，我们无法共享同一个适配器类的实例。因此，在每次执行 invokedynamic 指令时，所调用的方法句柄都需要新建一个适配器类实例。

在这种情况下，启动方法生成的适配器类将包含一个额外的静态方法，来构造适配器类的实例。该方法将接收这些捕获的参数，并且将它们保存为适配器类实例的实例字段。

你可以通过虚拟机参数 -Djdk.internal.lambda.dumpProxyClasses=/DUMP/PATH 导出这些具体的适配器类。这里我导出了上面这个例子中两个 Lambda 表达式对应的适配器类。

```
// i->i*2 对应的适配器类
final class LambdaTest$$Lambda$1 implements IntUnaryOperator {
 private LambdaTest$$Lambda$1();
  Code:
    0: aload_0
    1: invokespecial java/lang/Object."<init>":()V
    4: return
 
 public int applyAsInt(int);
  Code:
    0: iload_1
    1: invokestatic LambdaTest.lambda$0:(I)I
    4: ireturn
}
 
// i->i*x 对应的适配器类
final class LambdaTest$$Lambda$2 implements IntUnaryOperator {
 private final int arg$1;
 
 private LambdaTest$$Lambda$2(int);
  Code:
    0: aload_0
    1: invokespecial java/lang/Object."<init>":()V
    4: aload_0
    5: iload_1
    6: putfield arg$1:I
    9: return
 
 private static java.util.function.IntUnaryOperator get$Lambda(int);
  Code:
    0: new LambdaTest$$Lambda$2
    3: dup
    4: iload_0
    5: invokespecial "<init>":(I)V
    8: areturn
 
 public int applyAsInt(int);
  Code:
    0: aload_0
    1: getfield arg$1:I
    4: iload_1
    5: invokestatic LambdaTest.lambda$1:(II)I
    8: ireturn
}
```

可以看到，捕获了局部变量的 Lambda 表达式多出了一个 get$Lambda 的方法。启动方法便会所返回的调用点链接至指向该方法的方法句柄。也就是说，每次执行 invokedynamic 指令时，都会调用至这个方法中，并构造一个新的适配器类实例。

这个多出来的新建实例会对程序性能造成影响吗？

## Lambda 以及方法句柄的性能分析

我再次请出测试反射调用性能开销的那段代码，并将其改造成使用 Lambda 表达式的 v6 版本。

```
// v6 版本
import java.util.function.IntConsumer;
 
public class Test {
  public static void target(int i) { }
 
  public static void main(String[] args) throws Exception {
    long current = System.currentTimeMillis();
    for (int i = 1; i <= 2_000_000_000; i++) {
      if (i % 100_000_000 == 0) {
        long temp = System.currentTimeMillis();
        System.out.println(temp - current);
        current = temp;
      }
 
      ((IntConsumer) j -> Test.target(j)).accept(128);
      // ((IntConsumer) Test::target.accept(128);
    }
  }
}
```

测量结果显示，它与直接调用的性能并无太大的区别。也就是说，即时编译器能够将转换 Lambda 表达式所使用的 invokedynamic，以及对 IntConsumer.accept 方法的调用统统内联进来，最终优化为空操作。

这个其实不难理解：Lambda 表达式所使用的 invokedynamic 将绑定一个 ConstantCallSite，其链接的目标方法无法改变。因此，即时编译器会将该目标方法直接内联进来。对于这类没有捕获变量的 Lambda 表达式而言，目标方法只完成了一个动作，便是加载缓存的适配器类常量。

另一方面，对 IntConsumer.accept 方法的调用实则是对适配器类的 accept 方法的调用。

如果你查看了 accept 方法对应的字节码的话，你会发现它仅包含一个方法调用，调用至 Java 编译器在解 Lambda 语法糖时生成的方法。

该方法的内容便是 Lambda 表达式的内容，也就是直接调用目标方法 Test.target。将这几个方法调用内联进来之后，原本对 accept 方法的调用则会被优化为空操作。

下面我将之前的代码更改为带捕获变量的 v7 版本。理论上，每次调用 invokedynamic 指令，Java 虚拟机都会新建一个适配器类的实例。然而，实际运行结果还是与直接调用的性能一致。

```
// v7 版本
import java.util.function.IntConsumer;
 
public class Test {
  public static void target(int i) { }
 
  public static void main(String[] args) throws Exception {
    int x = 2;
 
    long current = System.currentTimeMillis();
    for (int i = 1; i <= 2_000_000_000; i++) {
      if (i % 100_000_000 == 0) {
        long temp = System.currentTimeMillis();
        System.out.println(temp - current);
        current = temp;
      }
 
      ((IntConsumer) j -> Test.target(x + j)).accept(128);
    }
  }
}
```

显然，即时编译器的逃逸分析又将该新建实例给优化掉了。我们可以通过虚拟机参数 -XX:-DoEscapeAnalysis 来关闭逃逸分析。果然，这时候测得的值约为直接调用的 2.5 倍。

尽管逃逸分析能够去除这些额外的新建实例开销，但是它也不是时时奏效。它需要同时满足两件事：invokedynamic 指令所执行的方法句柄能够内联，和接下来的对 accept 方法的调用也能内联。

只有这样，逃逸分析才能判定该适配器实例不逃逸。否则，我们会在运行过程中不停地生成适配器类实例。所以，我们应当尽量使用非捕获的 Lambda 表达式。

## 总结与实践

今天我介绍了 invokedynamic 指令以及 Lambda 表达式的实现。

invokedymaic 指令抽象出调用点的概念，并且将调用该调用点所链接的方法句柄。在第一次执行 invokedynamic 指令时，Java 虚拟机将执行它所对应的启动方法，生成并且绑定一个调用点。之后如果再次执行该指令，Java 虚拟机则直接调用已经绑定了的调用点所链接的方法。

Lambda 表达式到函数式接口的转换是通过 invokedynamic 指令来实现的。该 invokedynamic 指令对应的启动方法将通过 ASM 生成一个适配器类。

对于没有捕获其他变量的 Lambda 表达式，该 invokedynamic 指令始终返回同一个适配器类的实例。对于捕获了其他变量的 Lambda 表达式，每次执行 invokedynamic 指令将新建一个适配器类实例。

不管是捕获型的还是未捕获型的 Lambda 表达式，它们的性能上限皆可以达到直接调用的性能。其中，捕获型 Lambda 表达式借助了即时编译器中的逃逸分析，来避免实际的新建适配器类实例的操作。

在上一篇的课后实践中，你应该测过这一段代码的性能开销了。我这边测得的结果约为直接调用的 3.5 倍。

```
// v8 版本
import java.lang.invoke.MethodHandle;
import java.lang.invoke.MethodHandles;
import java.lang.invoke.MethodType;
 
public class Test {
  public static void target(int i) { }
 
  public static void main(String[] args) throws Exception {
    MethodHandles.Lookup l = MethodHandles.lookup();
    MethodType t = MethodType.methodType(void.class, int.class);
    MethodHandle mh = l.findStatic(Test.class, "target", t);
 
    long current = System.currentTimeMillis();
    for (int i = 1; i <= 2_000_000_000; i++) {
      if (i % 100_000_000 == 0) {
        long temp = System.currentTimeMillis();
        System.out.println(temp - current);
        current = temp;
      }
 
      mh.invokeExact(128);
    }
  }
}
```

实际上，它与使用 Lambda 表达式或者方法引用的差别在于，即时编译器无法将该方法句柄识别为常量，从而无法进行内联。那么如果将它变成常量行不行呢？

一种方法便是将其赋值给 final 的静态变量，如下面的 v9 版本所示：

```
// v9 版本
import java.lang.invoke.MethodHandle;
import java.lang.invoke.MethodHandles;
import java.lang.invoke.MethodType;
 
public class Test {
  public static void target(int i) { }
 
  static final MethodHandle mh;
  static {
    try {
      MethodHandles.Lookup l = MethodHandles.lookup();
      MethodType t = MethodType.methodType(void.class, int.class);
      mh = l.findStatic(Test.class, "target", t);
    } catch (Throwable e) {
      throw new RuntimeException(e);
    }
  }
 
  public static void main(String[] args) throws Throwable {
    long current = System.currentTimeMillis();
    for (int i = 1; i <= 2_000_000_000; i++) {
      if (i % 100_000_000 == 0) {
        long temp = System.currentTimeMillis();
        System.out.println(temp - current);
        current = temp;
      }
 
      mh.invokeExact(128);
    }
  }
}
```

这个版本测得的数据和直接调用的性能数据一致。也就是说，即时编译器能够将该方法句柄完全内联进来，成为空操作。

今天的实践环节，我们来继续探索方法句柄的性能。运行下面的 v10 版本以及 v11 版本，比较它们的性能并思考为什么。

```
// v10 版本
import java.lang.invoke.*;
 
public class Test {
  public static void target(int i) {
  }
 
  public static class MyCallSite {
 
    public final MethodHandle mh;
 
    public MyCallSite() {
      mh = findTarget();
    }
 
    private static MethodHandle findTarget() {
      try {
        MethodHandles.Lookup l = MethodHandles.lookup();
        MethodType t = MethodType.methodType(void.class, int.class);
        return l.findStatic(Test.class, "target", t);
      } catch (Throwable e) {
        throw new RuntimeException(e);
      }
    }
  }
 
  private static final MyCallSite myCallSite = new MyCallSite();
 
  public static void main(String[] args) throws Throwable {
    long current = System.currentTimeMillis();
    for (int i = 1; i <= 2_000_000_000; i++) {
      if (i % 100_000_000 == 0) {
        long temp = System.currentTimeMillis();
        System.out.println(temp - current);
        current = temp;
      }
 
      myCallSite.mh.invokeExact(128);
    }
  }
}
 
// v11 版本
import java.lang.invoke.*;
 
public class Test {
  public static void target(int i) {
  }
 
  public static class MyCallSite extends ConstantCallSite {
 
    public MyCallSite() {
      super(findTarget());
    }
 
    private static MethodHandle findTarget() {
      try {
        MethodHandles.Lookup l = MethodHandles.lookup();
        MethodType t = MethodType.methodType(void.class, int.class);
        return l.findStatic(Test.class, "target", t);
      } catch (Throwable e) {
        throw new RuntimeException(e);
      }
    }
  }
 
  public static final MyCallSite myCallSite = new MyCallSite();
 
  public static void main(String[] args) throws Throwable {
    long current = System.currentTimeMillis();
    for (int i = 1; i <= 2_000_000_000; i++) {
      if (i % 100_000_000 == 0) {
        long temp = System.currentTimeMillis();
        System.out.println(temp - current);
        current = temp;
      }
 
      myCallSite.getTarget().invokeExact(128);
    }
  }
}
```

感谢你的收听，我们下次再见。

[1] <http://openjdk.java.net/jeps/303>